\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{article}
\usepackage[magyar, english]{babel}
\ifx\magyarOptions\relax\else 
  \PackageError{magyar.ldf}{http://www.math.bme.hu/latex/}{}        
  \csname @@end\endcsname \fi
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{url}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{times}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{setspace}
 
\let\stdsection\section
\renewcommand\section{\clearpage\stdsection}
\begin{document}
\singlespacing
\include{preliminaries}
\onehalfspacing
\include{abstract}
\tableofcontents
\newpage

\section{Bevezetõ}

Felmérések támasztják alá, hogy az idõsödõ emberek a lehetõ legtovább
szeretnék megõrizni függetlenségüket, otthonukban maradni és a
segítséget ott megkapni. Azaz egyre nagyobb felügyeleti, gondozási és
ápolási kapacitásra lesz szükség.

Az életviteli rendszerek létrehozásakor az a feladatunk, hogy
megtervezzük, hogy hogyan segíthetjük az idõsebbeket és más rászorulókat
abban, hogy otthon, a munkahelyen és szociális kapcsolataikban minél
tovább független, hasznos tagjai maradjanak a társadalomnak.

Az egészségügyi és a szociális ellátás területén kiemelendõ az
idõskorúak, továbbá a fogyatékkal élõk, a betegségbõl felépülõk és a
rehabilitációra szorulók ellátásának, gondozásának, felügyeletének,
ápolásának, önálló életvitelének segítése infokommunikációs eszközök
alkalmazásával, rendszerbe állításával; a táv-diagnosztikai és
távgyógyászati rendszerek elterjedésének elõsegítése, valamint az
otthonápolás támogatása\cite{evita}.

Ahhoz, hogy infokommunikációs eszközeink valóban kiszolgáljanak - és ne
kiszolgáltatottá tegyenek - bennünket, egymással együttmûködni képes és
egyszerûen kezelhetõ eszközökre van szükség, melyhez elengedhetetlen egy
megbízhatóan mûködõ keretrendszer. Ha a keretrendszer stabilitási
problémákkal küzd, vagy funkcionalitásában korlátozza az egyes
eszközöket, akkor hiába fejlesztenek a rendszerhez kiváló modulokat.

Az életviteli rendszerbe kapcsolt infokommunikációs eszközök tehát
elsõsorban abban különböznek a hagyományos társaiktól, hogy az azokat
használó ember felé minimális elvárásokat támasztanak. Egy vérnyomásmérõ
esetén a legjobb, ha maga az eszköz tudja, hogy mikor kell a mérést
elvégezni, és erre figyelmeztetni az illetõt. Mikor a mérés elkészült,
hogy akkor nem szerencsés, ha a mérési eredményt a betegnek kell kézzel
rögzítenie, helyette maga a mûszer rendelkezzen saját memóriával, melyet
vagy azonnal vagy késõbb valamilyen adatbázisba küld.

Ezen kívül fontos szempont, hogy a kezelés minél egyszerûbb legyen.
Például egy mérleg esetén a legjobb, ha a ráhelyezett súly nyomóereje
stabilizálódik akkor automatikusan rögzíti a mérési eredményt, ne
kelljen erre kézzel utasítani.

Az ezzel szemben álló technikai probléma viszont, hogy az eszközök
tipikusan kevés információt árulnak el magukról, így az automatikus
beállítás abban az esetben, ha az eszköz még korábban nem volt a rendszer
része, igencsak nehézkes. Ezen segíthetünk, ha megengedjük, hogy ne
közvetlenül az eszközökkel kommunikáljon a rendszer, hanem az egyes
mûszerekhez készítünk illesztõket, és azt a célt tûzzük ki, hogy minden
(de csak olyan) eszközökkel akarunk együttmûködni, melyek fel vannak
készítve a mi rendszerünkben való mûködésre.

Ezzel elérhetõvé válhat az a használati eset, mikor a vásárló meglátja a
boltban egy eszközön egy rendszer emblémáját, hazaviszi a terméket, és
az azonnal használható, mindenféle beállítás nélkül (vagy minimális
beállítással). Ez a példa kissé elrugaszkodottnak tûnik, azonban ha
figyelembe vesszük az idõsebb emberek igényeit, az elõbbi funkcióra
igenis igény lenne, ha lenne ilyen rendszer.

Mielõtt azonban új rendszer tervezésébe kezdenénk, érdemes megvizsgálni,
hogy jelenleg milyen megoldások, vagy megoldás-kezdemények érhetõek el a
piacon. A problémát alapvetõen két részre lehet bontani. Egyrészt
bármilyen életviteli rendszerhez készítésekor érdemes felhasználni
valamilyen kommunikációs keretrendszert, tehát az ilyen irányú elérhetõ
alternatívákat érdemes mérlegelni, figyelembe véve, hogy milyen igényeink
vannak, és milyen funkcionalitást nyújtanak az egyes jelenleg elérhetõ
implementációk. Másrészt érdemes azt is tanulmányozni, hogy ezekre a
keretrendszerekre milyen jelenleg is mûködõ és elérhetõ életviteli
rendszerek készültek el.

Arra sajnos már elõre fel kell készülni, hogy jelenleg még nem érhetõ el
nyílt szabvány életviteli rendszerekkel kapcsolatban, illetve
esetlegesen jövõbeli ilyen rendszerhez készítendõ mûszerekhez, így a
jelenleg rendelkezésre álló rendszerek sem használhatnak ilyet,
következésképp kevés információt tudhatunk meg róluk. Ennek ellenére
célunk felfedni ezen rendszerek elõnyeit és hátrányait, hogy egy új
rendszer tervezésekor a korábbiak példájából tanulva, ne kövessük el
ugyanazon hibákat újfent.

A jelenleg használt életviteli rendszerekben használt keretrendszerek
tanulmányozásával nem célunk tanulni azok hibáiból, hiszen a jelenlegi
munka kezdetén már eldöntésre került, hogy az új rendszer alapja az
Erlang nyelv és környezet lesz. Ennek ellenére hasznos összehasonlítani
az Erlang által nyújtott funkcionalitást más keretrendszerekkel, ezáltal
is könnyebben rátapinthatunk annak elõnyeire és gyengeségeire.

A korábban már említett zárt beállítottság miatt az elkészült
rendszerekben is inkább a felhasználó oldaláról érzékelhetõ
különbségeket, a rendszer tapasztalható elõnyeit és hátrányait
igyekszünk megmutatni, majd ezen elemzés figyelembevételével nekikezdeni
a saját, Erlang alapú rendszer tervezésének.

Fontos leszögezni, hogy a jelen munka tárgya elsõsorban az életviteli
rendszer megalkotásához szükséges köztes réteg (middleware) megalkotása
Erlang környezetben. Terjedelmi okokból egy teljes életviteli rendszer
megvalósítására sajnos nem térhetünk ki, de megvizsgálunk néhány
jelenleg is elérhetõ megoldást, így reális képet kaphatunk arról, hogy a
tervezett rendszer milyen is lenne teljesen megvalósított állapotában.

A számunkra szükséges funkcionalitást nyújtó keretrendszerre jó példa az
OSGi\cite{osgi}, mely Java nyelven készült és sok olyan problémára nyújt
megoldást, amely a Java alatt dolgozó JVM esetén különös nehézséget
jelent, míg ezek jelentõs hányadára Erlang Beam virtuális gépe nyelvi
szinten nyújt megoldást. Példaként említhetnénk itt a futási idõben
betölthetõ, újratölthetõ és törölhetõ modulokat, automatikus
felügyeletét az egyes monitorozandó csomópontoknak, vagy
rendszerjavítási célból futási idõben kiértékelt parancsok
végrehajtását. A jelen bevezetõnek azonban nem célja részletesen
specifikálni ezeket a feladatokat, csak rá akar mutatni a szemmel
látható szimmetriára az Erlang környezet által nyújtott szolgáltatások
és az életviteli rendszerek által igényelt funkcionalitás között.

\subsection{Életviteli rendszerek}

A végfelhasználó számára tényleges segítséget nyújtó életviteli
rendszert valósított meg az angol Tunstall\cite{tunstall} cég. Céljuk
telekommunikációs megoldásokat felhasználni az egészséggondozás
problémakörében, ezzel biztosítva idõsebb emberek számára, hogy hosszabb
távon önellátó módon élhessenek, és hatékonyan gondoskodhassanak saját
egészségükrõl, jó közérzetükrõl.

Az általuk kiemelt fõbb problémakörökre a következõ fejezetben
részletesen kitérünk.

\subsubsection*{Everon}

Hasonló módon kulcsrakész életviteli rendszert hozott létre a finn Oy
Exrei Ab\cite{exrei} cég is, az Everon\cite{everon} márkajelzésû
termékeivel.

Az Exrei cég megoldásai három területre bonthatók:

\begin{itemize}
	\item Személyi biztonság biztosítása. Egy modern vezetéknélüli
riasztó is monitorozó rendszert hoztak létre, mely lehetõséget ad
korlátozott és idõsebb emberek számára, hogy továbbra is otthon
élhessenek. A rendszernek része egy részletes öndiagnosztika, így az
esetek többségében azt is érzékeli, ha maga a rendszer hibásodik.

A rendszer gyakorlatilag egy alapállomásból (base station) épül fel,
ehhez kapcsolódnak szenzorok, illetve vezetéknélküli riasztható
eszközök. Értelemszerûen az alapállomások nem csak a hozzájuk kötõdõ
eszközöket képesek riasztani, hanem megfelelõ biztonsági beállítások
mellett egy másik helyen lévõ alapállomáshoz kötött eszközt is, például
idõs emberek gyermekeinek otthonát. A rendszert kifejezetten úgy
tervezték, hogy leállások ne, vagy nagyon ritkán legyenek csak
szükségesek. A értesítendõ célállomások átirányíthatóak, valamint
lehetõvé válik a rendszeren belül megállapítani egy-egy ember
tartózkodási helyét is. Ajtó-szenzorokkal az is beállítható, hogy az
idõs ember otthonát csak bizonyos idõszakban hagyhassa el, például
megzavarodott állapotban ne induljon neki az éjszakának egyedül.

A rendszer elõnye, hogy független a telefon-hálózattól, illetve annak
kieséseitõl, nem igényli személyi számítógép meglétét a monitorozandó
lakhelyen, az egyes szenzorok ellenállóak (például vízzel szemben), az
egyes eszközök kevés karbantartást igényelnek (például hosszú tartalmú
elemek), valamint az egyes figyelmeztetõ jelzések bármely Everon
alapállomásról bármely másik alapállomásra eljuttathatók.

	\item Biztonsági rendszerek kivitelezése. Az elõzõ pontban
kifejtett rendszerhez kapcsolódhatnak mozgás, ajtó- és egyéb érzékelõk,
melyek egyrész segítenek az emberek védelmében (például tûz esetén kulcs
nélkül is el lehessen hagyni a házat), másrészt viszont támadók ellen is
védenek: ha elhagyták a házat, akkor a mozgásérzékelõ riasztóként is
funkcionál. Ezen kívül idõsebb emberek számára segítséget nyújthat, hogy
a hagyományos kulcs helyett egy engedélyezõ kulcsot hordhatnak magukkal,
melynek jelenlétét a rendszer automatikusan érzékeli, a
beléptetõkártyákhoz hasonló módon.

	\item Tulajdon és berendezés monitorozás. Az elõzõekhez
kapcsolódóan egyéb szenzorokat is fogalmaz a cég, melyek lehetõvé
teszik, hogy házak, autók vagy hasonlóan értékes objektumok hollétét
akár a cég online weblapján keresztül ellenõrizzük, vagy bizonyos
paramétereik megváltozásakor, ill. megadott értéket való felvételükkor
szöveges értesítést kapjunk.
\end{itemize}

\subsubsection*{Vivago}

Magyaroszágon a Sonaris Kft\cite{sonaris} mûködik együtt a finn IST
International Security Technology Oy\cite{ist} céggel, mely a nívódíjas
Vivago\cite{vivago} aktív betegfelügyeleti rendszer megalkotója.

A Vivago rendszernek a magukat csak részben ellátni képes idõsebb
emberek, a krónikus betegségben szenvedõk, fogyatékkal élõk a
célközönsége. A rendszer 24 órás felügyelettel segíti az embereket, mely
automatikusan is képes segítséget hívni, a sérült ember közremûködése
nélkül. Ezen kívül preventív ápolást is biztosít, ez azonban e munka
szempontjából érdektelen.

A korábbiakhoz képest újdonság, hogy a Vivago egy-egy felügyelt beteg
esetén elõször tanuló módban mûködik, tehát méri a személy különbözõ
aktivitásait, majd a tanuló idõszak után képes érzékelni az anomáliákat,
és riasztást eszközölni. Ezáltal lehetõvé válik, hogy ne kelljen kézzel
állítani a riasztási paramétereket, melyek pontos megadása a rendszer
bevezetése során nehézségeket okozhat.

A rendszer konkrétan egy karkötõ jellegû szenzorból, valamint egy, a
lakásban elhelyezendõ segélyállomásból áll, mely egyben kihangosított
telefonként is használható szükség esetén.

A magyarországi forgalmazó ezen kívül ügyeletes ápolót is biztosít, így
megoldódik az a probléma is, ha az értesített családtag a felmerült
probléma megoldásához nem rendelkezik elegendõ kompetenciával.
Természetesen egy rendszer tervezése szempontjából egy ugyanúgy csak egy
értesíthetõ végpontként jelenik meg -- azonban a rendszerek
összehasonlítása szempontjából nem elhanyagolható különbség.

\subsection{Keretrendszerek}

Egy életviteli rendszer számos csomópontból és végpontból áll. A
végpontok információt fogadhatnak ha riasztás érkezik, valamint
döntéshozatal vagy szenzorok esetén információt küldhetnek is. A
rendszer létrehozásakor a legtöbb probléma már itt jelentkezik: a
végpontokat valamilyen módon a csatlakozási pontokhoz kell kötni, erre
nem volna hátrányos valamilyen szabványos megoldást használni, valamint
el szeretnénk kerülni a kerék feltalálását is.

Ebbõl következik, hogy a rendszert mindenképpen érdemes valamilyen
jelenleg is elérhetõ keretrendszerre építeni, és nem teljesen önálló
egységként létrehozni.

E bevezetõ alfejezet célja ismertetni ezek közül néhány jelenleg is
használatban lévõ megoldást, hogy ezek után legyen viszonyítási alapunk
az Erlang környezet által nyújtott funkcionalitás megítéléséhez.

\subsubsection*{RPC}

Az egyik legelsõ\cite{rpc1} ilyen megoldást a Sun cég specifikálta ki
1988-ban. A szabványt ma is aktívan használják, (e munka írásának
pillanatában) legutolsó verzióját\cite{rpc2} 2009-ben adták ki. A
megcélzott probléma a következõ: adott egy C függvény, és szeretnénk azt
transzparens módon meghívni, de úgy, hogy az egy másik gépen fusson le.
Tehát a kliens oldalon kell egy csonk (stub), mely azonos interfésszel
rendelkezik, mint az eredeti függvény, de az implementáció magában
foglalja a távoli kiszolgálóhoz való csatlakozást, a távoli kódfuttatást,
valamint az eredmény lekérését. A kiszolgáló oldalán szintén szükség
van egy csonk függvényre, mely lehetõvé teszi, hogy az RPC kiszolgáló
kérés esetén meghívja a tényleges implementációját a függvénynek. A
távoli eljáráshíváshoz egy interfészt kell definiálni egy
interfész-leíró nyelvvel (Interface Description Language, IDL), majd
ebbõl a csonkok generálhatóak például az \emph{rpcgen} programmal.

A módszernek manapság az egyik fontos felhasználási területe a hálózati
fájlrendszerek (Network File System, NFS). Hátrányai közül leginkább azt
érdemes megemlíteni, hogy heterogén környezetben, illetve nyitott
hálózaton limitált a funkcionalitása.

\subsubsection*{DCOM}

A DCOM\cite{dcom} (Distributed Component Object Model) technológiát a
Microsoft alkotta meg, a szintén általuk kidolgozott COM (Component
Object Model) kiterjesztéseként. A DCOM nem titkolt szándéka
versenytársként megjelenni a késõbb említésre kerülõ CORBA
architektúrának.

A DCOM mögötti gondolat az volt, hogy a népszerû COM technológiát
továbbfejlesszék, és lehetõvé tegyék az eljáráshívást távoli
számítógépen is. A COM legfontosabb tulajdonsága, hogy lehetõvé tette
alkalmazások számára, hogy egy publikus interfészt definiáljanak, és az
ebben megjelölt függvényeket a gépen futó más alkalmazások meghívják. Az
RPC-hez képest újdonság, hogy az interfészt nem kell elõre tudniuk a
klienseknek, hanem egy \emph{QueryInterface()} függvényen keresztül az
lekérdezhetõ.

Annak ellenére, hogy alternatív implementációk elérhetõek más
rendszerekre is, ez a technológia igazán csak Windows rendszereken
terjedt el.

\subsubsection*{CORBA}

A CORBA\cite{corba} szabványt az Object Management Group (OMG) dolgozta
ki, célja pedig, hogy több nyelv, több gépen együtt tudjon mûködni,
tehát lehetõvé tegye közöttük a távoli eljáráshívást. Fontos újdonság
még benne, hogy teljes mértékben hordozható.

Az interfész megadása itt is IDL segítségével történik, viszont az is a
szabvány része, hogy az IDL-t, hogyan kell leképezni számos nyelvre.
Természetesen ezen kívül az elõre meghatározott nyelv-listán kívül is
még több nyelvhez elérhetõ a CORBA, de ott az implementáció már nem
szabványosított.

A tényleges távoli eljáráshívás két legfontosabb komponense itt a
objektum kérés bróker (Object Request Broker, ORB -- az alkalmazás más
objektumokkal csak ezen keresztül léphet interakcióba), valamint az
objektum adapter (Object Adapter), amelynek feladata kezelni az
objektumok referencia-számlálóját, figyelni az élettartalmát, és ehhez
hasonló feladatokat ellátni.

\subsubsection*{XML-RPC}

Végezetül megemlítjük az XML-RPC\cite{xmlrpc} szabványt, mely HTTP
protokoll felett, XML használatával oldja meg a távoli eljáráshívást. Az
a megközelítés rendkívül népszerû napjainkban webszolgáltatások esetén,
valamint a Microsoft által a DCOM leváltására megalkotott WCF (Windows
Communications Framework) is belül XML-RPC-t használ.

\section{Egy-egy kiválasztott rendszer részletes ismertetése}

\subsection{A Tunstall életviteli rendszer}

A számos, jelenleg elérhetõ életviteli rendszer közül az angol Tunstall
cég életviteli rendszerét választottuk részletesebb ismertetés céljából.
Ennek oka, hogy az általuk nyújtott szolgáltatásokról részletes
információt tettek elérhetõvé, valamint számokkal, valós életbõl vett
példákkal és esettanulmányokkal szolgálnak az érdeklõdõnek, így engedve
betekintést bármely akár nem kompetens érdeklõdõnek is.

A cég által létrehozott életviteli rendszer számos, a napi életben
elõforduló problémát igyekszik megoldani:

\begin{itemize}
	\item Elmezavar. Gyakori probléma, hogy az ilyen problémákkal
küzdõ emberek elhagyják otthonukat, majd indokolatlanul sok ideig nem
térnek vissza. A cég forgalmaz olyan szenzort, amely adott idõ
elteltével riaszt, ha nem történt meg a hazaérkezés. Egy hasonló
probléma, hogy az ágyból kikelve nem találják az utat a fürdõszoba felé,
vagy vissza, ehhez is létrehoztak egy megoldást, mely érzékeli, hogy
mikor kelt ki az ágyból az ember, és ekkor kapcsolja be a világítást az
útvonal könnyebb megtalálásához. Végül az ilyen emberek sokszor
képtelenek felmérni, hogyha veszélybe keveredtek, és nem teszik meg a
szükséges óvintézkedéseket. A cél füst-, széndioxid- és
földgáz-érzékelõket is forgalmaz, melyek egy központban riasztanak, ha
segítségre van szükség.
	\item Esések. Naponta 8000 idõsebb vagy gyenge ember esik el.
\footnote{Ez, és a többi szám a Tunkstall cég által, a jelen írás
pillanatában (2009 október) közölt adatokból való, és Angliára
vonatkozik.}
Ezek 70 százaléka éjszaka történik. Minden ötödik ember, aki eltöri a
csípõjét 6 hónapon belül hal meg. Ebbõl következik, hogy ha egy embernek
félnie kell az eleséstõl, az magával vonja azt az érzést, hogy már nem
képes függetlenül mozogni, valamint hogy már nem él teljes életet. A cég
így két problémakört céloz meg: egyrészt minimálisra csökkenteni az
esések hatását, másrészt növelni az indokolatlanul kis mértékû
önbizalmat. A cég olyan szenzort forgalmaz, mely érzékeli, ha az ember
elhagyta az ágyát, és nem tért vissza meghatározott idõn belül, ami
vélhetõleg arra utal, hogy az illetõ elesett. Az esés-érzékelõ egy
derékszíjon viselt szenzor, mely egyrészt automatikusan érzékelni képes
az esést, valamint egyszerû megoldást ad az elesett ember számára is az
esés jelzésére, így a gyors segítség nyújtása könnyebbé válik. A
harmadik mûszer pedig egy mozgás-érzékelõ, mely akkor riaszt, ha az
ember hosszabb ideje nem mozgott még lakáson belül, mely nagy
valószínûséggel elesést jelent. Ezek az eszközök segítenek megelõzni
olyan eseteket, mikor például egy idõs ember a fürdõszobából visszatérve
elesik a küszöbön, majd az egész éjszakát ott kell töltse, mivel nem tud
segítséget kérni.
	\item Átmeneti biztosítás. Ennek célja, hogy olyan emberek akik
kis segítséggel már otthon gyógyulhatnának, sokszor a kórházban
maradnak, és ott lassabban gyógyulnak, csupán néhány könnyen
kiküszöbölhetõ probléma miatt. Ilyen például az elõzõ pontban említett
esés-érzékelõ, e nélkül egy lábadozó beteget hazaengedni felelõtlenség
lenne.
	\item Tanulási nehézségek. Hetente 200 ember születik tanulási
nehézségekkel. Ez azt jelenti, hogy új vagy összetett információkat,
önállóságot az átlagos embernél nehezebben tanulnak. A cég célja, hogy
ezeknek az embereknek a tanulási nehézségein segítve ne kerüljenek távol
a családjuktól, vagy valamilyen közösség részeként önállóbb életet
tudjanak élni. Példaként lehetne említeni az elõzõ pontokban is
részletezett szenzort, mely az ágy elhagyásakor és adott idõn belül való
vissza nem téréskor jelez, így értesítve a családtagokat, ha probléma
merült fel, míg az esetek nagy részében a rokonok nyugodtan alhatnak,
hiszen a szenzor jelzésére biztosan felébrednek.
\end{itemize}

A technikai részletekrõl kevesebbet lehet tudni, de azért akadnak kivételek. A
British Telecom\cite{bt} angol telefontársasággal együttmûködve számos
IP-alapú szolgáltatást tettek elérhetõvé. A BT 21 CN\cite{bt21cn} (21st
Century Network) néven elindított programjuk technikai szempontból
leginkább a hagyományos telefonhálózat (PSTN) lecserélése VoIP
megoldásokra. Ez lehetõvé teszi, hogy az egyes végpontokon ne csak
beszédet, hanem sokféle adatforgalmat is lebonyolítsanak az ügyfelek. Ez
a megoldás kiválóan használható a szenzorok által gyûjtött adatok
továbbítására, valamint szükség esetén riasztásra. A Tunstall egy listát
vezet azokról a szenzorokról, melyek a 21CN hálózat felett használt,
általuk bevezetett protokollt támogatni tudják. Sajnálatos módon azonban
nem érhetõ el részletes információ az általuk kifejlesztett, és éles
üzemben is használt protokoll részleteirõl.

\subsection{Az OSGi keretrendszer}

Az OSGI Szövetég (régebbi nevén Open Services Gateway initiative) egy
nyílt szabványügyi szervezet. A szövetség tagjai egy Java-alapú
szolgáltatás-platformot definiáltak, mely távolról kezelhetõ.

A szabvány mögött olyan neves cégek állnak, mint a Nokia, Motorola vagy
az IBM. Leginkább mobil eszközökben használják, de például a népszerû
Eclipse IDE is ezt használja a beépülõ moduljainak kezelésére.  A
szabvány szót itt a hagyományos értelemben használhatjuk, mivel csak a
nyílt forrású implementációkat számolva is többesszámról beszélhetünk.

Elõször 2000-ben jelent meg, a jelenleg aktuális 4-es verzióját pedig
2009 szeptemberében adták ki, így méltán tekinthetünk rá, mint aktívan
fejlesztett és karbantartott megoldásra.

A keretrendszer legfontosabb elemei:

\begin{itemize}
	\item Alkalmazások életciklusának kezelési modellje: az
alkamazásokat csomagok (bundle) formájában lehet terjeszteni, majd a JVM
leállítása nélkül telepíteni, elindítani, frissíteni vagy eltávolítani.
	\item Szolgáltatás adatbázis: ez az adatbázis lehetõvé teszi az
alkalmazások számára, hogy értesüljenek he új szolgáltatások érhetõek el
vagy egy szolgáltatás megszûnt, és így alkalmazkodhatnak az új
környezethez.
	\item Végrehajtási környezet: A végrehajtási környezet azt
definiálja, hogy egy környezetben milyen osztályok és metódusok érhetõek
el. A Java Platform, Standard Edition is egy elfogadott OSGi
végrehajtási környezet, de a CDC keretrendszer (amit például a legtöbb
mai mobiltelefon is támogat) is támogatott, valamint van saját, általuk
definiált környezet is. Minden egyes OSGi implementáció maga döntheti
el, hogy milyen végrehajtási környezetet támogat, az elõbbieket a
legtöbb támogatja.
	\item Modulok: Azt is szabványosították, hogy az egyes csomagok
milyen módon tudják az egymás közt fennálló függõségeket, valamint a
kívülrõl elérhetõ API-kat definiálni, lehetõvé téve ezáltal, hogy
egységes módon lehessen az egyes egységekbõl és egységekbe
metódus-hívásokat végezni.
\end{itemize}

Az egyes csomagok olyan Java könyvtárak (JAR fájlok), amik
OSGi-specifikus fejléccel rendelkeznek a JAR MANIFEST.MF fájljában.

Az egyes alkalmazásoknak a következõ állapotai lehetnek:

\begin{itemize}
	\item Telepítve: Ekkor még elképzelhetõ, hogy egy csomag
függõségei nem állnak rendelkezésre.
	\item Feloldva: Minden függõség elérhetõ, az alkalmazást vagy
leállították, vagy kész az indulásra.
	\item Indul: Az alkalmazás aszinkron módon el lett indítva, de
még nem tért vissza.
	\item Aktív: Az alkalmazás elindult, és még nem kezdeményezték a
leállítását.
	\item Leáll: Az alkalmazás leállítása aszinkron módon
elkezdõdött, de még nem fejezõdött be.
	\item Eltávolítva: Az alkalmazás újabb telepítésig nem indítható
el.
\end{itemize}

A szolgáltatások Java interfészeket jelentenek. Ezeket az API-kat implementálhatják a csomagok, majd ha a csomagot regisztrálták  a szolgáltatás-adatbázisban, akkor a kliensek itt megtalálhatják õket, és innentõl értesítést kérhetnek a szolgáltatás elérhetõsége és el nem érhetõsége esetén.

Az OSGi szabvány is tartalmaz elõre definiált szolgáltatásokat, melyeket három csoportra oszthatunk:

\begin{itemize}
	\item OSGi System Services: ide tartoznak az olyan
rendszerszolgáltatások, mint az eseménykezelõ, a beállításkezelõ,
alkalmazások adminisztrációja, I/O mûveletek, felhasználókezelés.
	\item OSGi Protocol Services: Elõre definiált protokolok
használatát segíti -- HTTP feletti kommunikációt, UPnP-t támogató és
mobil eszközök felé való kommunikációt.
	\item OSGi Miscellaneous Services: Ide tartozik minden egyéb
elõre definiált szolgáltatás, például XML értelmezõ.
\end{itemize}

\section{Az Erlang életviteli rendszer terve}

\section{Megvalósítás}

\section{Eredmények, jövõbeli munka}

\bibliography{szakdolgozat}
\bibliographystyle{unsrt}
\addcontentsline{toc}{section}{Hivatkozások}

\end{document}
