\clearpage

%----------------------------------------------------------------------------
% Abstract in hungarian
%----------------------------------------------------------------------------
\selectlanguage{magyar}
\begin{abstract}
Az életvitelt segítõ infokommunikációs eszközök (digitális
vérnyomásmérõ, mérleg, hõmérõ, mobiltelefon, segélyhívó gomb,
aktivitásfigyelõ stb.) rendszerbe kapcsolása napjaink egyik
aktuális mûszaki kihívása. E rendszerek sajátossága, hogy a
rendszerelemek és a közöttük fennálló kapcsolatok dinamikusan
változhatnak, amit a rendszert vezérlõ, felügyelõ programnak támogatnia
kell. Az Erlang nyelvet eredetileg telefonközpontok programozására
fejlesztették ki, amelyekre jellemzõ az elosztottság, a párhuzamosság és
a hibatûrés igénye. Ugyanezek a tulajdonságok jellemzik az életviteli
rendszereket is. Ebben a szakdolgozatban megvizsgálom az Erlang nyelv és
környezet alkalmasságát a fent nevezett területen.
\end{abstract}

\clearpage

%----------------------------------------------------------------------------
% Abstract in english
%----------------------------------------------------------------------------
\selectlanguage{english}
\begin{abstract}
Forming a system from assistive infocommunication devices (digital blood
pressure meter, balance, temperature meter, mobile phone, activity
monitor etc.) is one of the current technology challenges today. The
speciality of such systems is that the elements of the system and the
connections between them can change dynamically, and the program
controlling, monitoring the system should support this. The Erlang
language was originally developed to program telephone exchange centres,
which are typically distributed, concurrent and fault-tolerant. The same
properties apply to assistive systems as well.  In this work I
investigate if the Erlang language and environment is suitable in the
area mentioned above.
\end{abstract}

\selectlanguage{magyar}

\clearpage
E lap helyére jön a kiírás eredeti példánya.
\clearpage
